（科學）舉證責任問題

假設
我哋返返去事發當日，一睇到呢條片，我哋就會話朱蛇攬權亂咁打人
但係藍絲就會質疑當事人 唔係單純路過/犯咗法，所以朱蛇打佢係合理合法

咁呢個case個舉證責任係邊個度

真心求教

喺佢地兩個到

兩邊都有責任

即係兩個講法都要prove?
邊個prove唔到就唔可信？

責任係控方囉
如果係吿個警察打人咪搵證據證明佢用棍打無辜嘅途人
如果係吿個途人其實有心搞事咪搵證據證明佢係滋事份子/阻差辦公

係，因為你睇條片只可以講到警察打人呢個事實，你話佢亂打或者有苦衷都係條片以外嘅野

你想講日常定法庭先？
唔可以混為一談

法庭就你拎條片出來做證據告人
梗係要證明條片冇修改 冇剪走d重要事件
但法庭以外嘅情況
本身已經有七警打人呢d事出現之下
一般人根據呢條片 先相信係警犬亂打人 就好合理

正如法庭告唔入某報商販毒 唔代表一般人相信佢販毒係唔合理

就算犯左法都唔係打佢的理由
除非佢做出某d需要使用武力制服的行為

即係當日我同人講警察打人，我show呢條片俾佢睇嘅話我已經盡左我嘅舉證責任？
當有藍絲質疑條片假/ 當事人唔係單純路過，個舉證責任就係個藍絲度？

七警打人同埋呢單有因果關係咩？

咁都唔明？
警察有前科 d人會傾向相信佢地不合理地使用武力

就係喇，咁嘅諗法似乎不合邏輯/科學精神

好合理喎
如果警隊成日有呢類暴力事件出現，
而家仲要有一條咁嘅片，片中嘅警察係無辜嘅可能性係低囉

你要講科學理性 你可以用 conditional probability 來思考個問題
只要係某條件下，警察係無辜嘅可能性係低，咪值得咁判斷
有乜問題？

日常嘅認知 根本唔需要做到 100% 絕對無疑
否則你乜都唔洗判斷

法庭要求要排除一切合理疑點 呢個係法律原則
唔係知識原則
呢個法律原則之所以可以接受 唔係因為佢合乎 scentific rationality
而係基於唔同嘅實用上嘅考慮 譬如係認為寧縱勿枉 係比較好
但日常做判斷 唔需要根據法律上嘅無罪假定原則 來分配舉證責任

刑事case, 舉證責任在律政司呢個部門

表證好明顯係朱先生濫用武力，佢當時既動機，佢可以留返同個官講

你所講既藍絲，如果佢地係co-defendants，佢地既論點只會用嚟在庭上作為defence

警方如果使用過量/不當武力，受到武力對待的人，其所作的抵抗行為，有機會被法官裁定為合法自衞 (例如蘭桂坊保安員ifeanyi-john osunwoke襲擊警員及搶警棍一案)

咁點樣回應藍絲既質疑？

冇架 有乜點應？
你想說服佢 就多餘囉
咁七警單野 佢地都會話條友先聊者賤架啦

其實你討論呢d咩舉證責任 就冇咩關係
就算個市民有犯法又點？ 你咪拉佢
除非佢襲擊警察 咁警察先可以用武力
而家條片係見到個警察 冇受到人身安全嘅威脅 都咁做 已經有問題啦

唔明，你係想講上法庭控告朱sir,
定純粹係大眾茶餘飯後話題，話邊個啱定錯之類
前者邊個告咪邊個舉
如果係後者，我諗徒勞無功，有既定立場既人會選擇性相信d 證據，一般輿論無話咁着重舉證

即係喺呢個case裏面，當藍絲證明唔到佢哋任何嘅假設/質疑，我哋憑呢條片都可以指控朱蛇不合理使用武力？

因為我覺得藍絲同信鬼撚一樣，唔講邏輯同證據
我哋既然可以喺連燈度質疑信鬼撚，都可以用同一方法應對藍絲

咁條片係朱 sir 無啦啦衝埋去打人呀麻
個身體動作 都唔似人地聊佢先
常識咁判斷 冇乜問題

當然你審慎d 諗 你自己都可以質疑下自己嘅直覺判斷
懷疑唔係問題，我地亦冇法下下為呢 d可能性舉證
問題係 你質疑完 你頂多減低左少少你咁判斷嘅信心
覺得有出錯嘅可能性
但你唔會完全話 我唔知點判斷呀

佢地提出質疑係想推論出 你唔應該傾向相信警察無理打人
呢個結論先係佢地不合理之處
思考有出錯嘅可能性 本身唔係問題

要分清錯 D人提出質疑係想推論 d乜

1) 你唔應該一口咬定
2) 我唔可以做判斷
3) 你要相信警察打人合理合法

如果佢話憑空講 條片有可能唔係事件嘅全部
但冇法舉證
而佢係想推論 1, 都算可以接受
但如果係想得出 2 就已經唔多合理
如果係想推論出 3, 直情離譜

其實係講緊科學 哲學定法律